%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Short Sectioned Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (5/5/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
%\usepackage{fourier} % Use the Adobe Utopia font for the document - comment this line to return to the LaTeX default
\usepackage[portuguese]{babel} % English language/hyphenation
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm} % Math packages
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cite}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}


%\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands
%\allsectionsfont{\centering \normalfont\scshape} % Make all sections centered, the default font and small caps

\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyhead{} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[C]{} % Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header

\numberwithin{equation}{section} % Number equations within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{figure}{section} % Number figures within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{table}{section} % Number tables within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Universidade Federal de Santa Catarina, CFM, Matemática e Computação Científica} \\ [25pt] % Your university, school and/or department name(s)
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] % Thin top horizontal rule
\huge Lista 2\\ % The assignment title
\LARGE MTM5531 - Iniciação Computação Científica
\horrule{2pt} \\[0.5cm] % Thick bottom horizontal rule
}

\author{Felipe dos Santos Silveira (15150451)} % Your name

\date{\normalsize\today} % Today's date or a custom date

\begin{document}

\maketitle % Print the title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PROBLEM 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section*{Exercício 1.1.8}

Dado que $f(x)=\sqrt{1+x}$, então:\\
$f'(x)=\frac{(1+x)^{-\frac{1}{2}}}{2}$\\
$f''(x)=-\frac{(1+x)^{-\frac{3}{2}}}{4}$\\
$f'''(x)=\frac{3(1+x)^{-\frac{5}{2}}}{8}$\\
\\
Portanto $P_{3,0}(x) = 1 + \frac{x}{2} - \frac{x^2}{8} + \frac{x^3}{16}$.

\begin{center}
  
  \begin{tabular}{ | c | c | c | c | c |}
    \hline
    $x$ & $f(x)$ & $P_{3,0}(x)$ & Erro absoluto & Erro relativo \\
    \hline
    $-0.5$ & $0.707107$ & $0.710938$ & $0.003831$ & $0.005417$ \\
    $-0.25$ & $0.8660254$ & $0.866211$ & $0.000186$ & $0.000214$ \\
    $0.25$ & $1.118034$ & $1.118164$ & $0.000130$ & $0.000116$ \\
    $0.5$ & $1.224745$ & $1.226563$ & $0.001828$ & $0.001484$ \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{center}


\section*{Exercício 1.1.19}

Como $f(x) = e^x$, $f^n(x)= e^(x)$ para todo $n \in \mathbb{N}$. Logo, $f^{n}(0) = 1$. \\
Portanto, $P_{n,0}(x) = \displaystyle\sum_{i=0}^n \frac{x^i}{i!}$.

Sabendo que $f(x) = \displaystyle\sum_{i=0}^n \frac{x^i}{i!} + R_{n,0}(x)$.
Onde $R_{n,0}$ é o valor que resta devido ao polinômio de taylor ser finito e é dado por $\displaystyle\int_{0}^{x}  \frac{f^{n+1}(t)}{n!} (x-t)^n dt$.
Assim, podemos estimar um limite superior para $R_{n,0}$: \\

$\displaystyle\int_{0}^{x}  \frac{f^{n+1}(t)}{n!} (x-t)^n dt = \frac{1}{n!} \displaystyle\int_{0}^{x} e^t (x-t)^n dt$.
Como $0 \le t \le x$,\\
$\displaystyle \frac{1}{n!} \int_{0}^{x} e^t (x-t)^n dt \le \frac{e^x}{n!} \int_{0}^{x} (x-t)^n dt = \frac{e^x}{n!} \left(-\frac{(x-t)^{n+1}}{n+1}\right)\biggr\rvert_{0}^{x} = \frac{e^{x} x^{n+1}}{(n+1)!}$.\\

Portanto, o erro para $P_{n,0}(x)$, $R_{n,0} \le \frac{e^{x} x^{n+1}}{(n+1)!}$. Ao analisar a derivada de $R_{n,0}$, $R'_{n,0}=\frac{e^x x^{n+1} + e^x x^n (n+1)}{(n+1)!}$, $R'_{n,0}(x) > 0 \forall x > 0$.
Portanto, $R_{n,0}$ é sempre crescente, ou seja, quanto maior o $x$, maior o erro. Logo, para achar $n$ tal que o erro seja menor que $10^{-7}$ em $[0, 0.5]$, basta que ele seja menor que $10^{-7}$ em 0.5. \\
Ou seja, $\frac{\sqrt{e}}{2^{n+1}(n+1)!} \le \frac{1}{10^7}$. Notando que $e < 4$: $\frac{\sqrt{e}}{2^{n+1}(n+1)!} < \frac{\sqrt{4}}{2^{n+1}(n+1)!} = \frac{1}{2^n (n+1)!} < \frac{1}{10^7}$.

Iterativamente, pode se observar que para $n=7$ obtém-se $2^n (n+1)!= 5160960$. Portanto,  $P_{7,0}$ aproxima $f$ com erro de $10^{-7}$ em $[0, 0.5]$.


\section*{Exercício 1.1.24}

\subsection*{a)}
A função $f(x)=e^x$ pode ser escrita como $\displaystyle \sum_{i=0}^{\infty} \frac{x^i}{i!}$. Mas como estamos interessado na função $h(x) = e^{-x^2}$, pode-se ver $h$ como $f(g(x))$, onde $g(x)=-x^2$.
Portanto, $\displaystyle h(x) = f(g(x)) = \sum_{i=0}^{\infty} \frac{g(x)^i}{i!} = \sum_{i=0}^{\infty} \frac{(-x^2)^i}{i!} = \sum_{i=0}^{\infty} \frac{(-1)^i x^{2i}}{i!}$. \\

E como temos um somatório:\\
$\displaystyle \int_0^x h(t) dt = \int_0^x \sum_{i=0}^{\infty} \frac{(-1)^i t^{2i}}{i!} dt = \sum_{i=0}^{\infty} \frac{(-1)^i}{i!} \int_0^x t^{2i} dt = \sum_{i=0}^{\infty} \frac{(-1)^i x^{2i+1}}{i! (2i + 1)}$.\\

Então, $\displaystyle erf(x) = \frac{2}{\sqrt{\pi}} \int_0^x e^{-t^2} dt = \frac{2}{\sqrt{\pi}} \sum_{i=0}^{\infty} \frac{(-1)^i x^{2i+1}}{i! (2i + 1)}$


\subsection*{b)}

$\displaystyle erf(x) = \frac{2}{\sqrt{\pi}} e^{-x^2} \sum_{k=0}^{\infty} \frac{2^k x^{2k+1}}{1 \cdot 3 \cdot 5 \dots (2k+1)}$. \\
Expandindo os 5 primeiros termos de cada série: \\

$erf(x) = \frac{2}{\sqrt{\pi}} \left( 1-x^2+\frac{x^4}{2}-\frac{x^6}{6}+\frac{x^8}{24} - \dots \right) \left( x + \frac{2x^3}{3} + \frac{4x^5}{15} + \frac{8x^7}{105} + \frac{16x^9}{945} + \dots \right)$ \\
$ = \frac{2}{\sqrt{\pi}} \left( x + x^3 \left( \frac{2}{3} - 1  \right) + x^5 \left( \frac{4}{15} - \frac{2}{3} + \frac{1}{2}  \right) + x^7 \left( \frac{8}{105} - \frac{4}{15}  + \frac{2}{6} - \frac{1}{6} \right) + x^9 \left( \frac{16}{945} - \frac{8}{105} + \frac{4}{30} - \frac{2}{18} + \frac{1}{24} \right) + \dots \right)$ \\
$ = \frac{2}{\sqrt{\pi}} \left( x - x^3 + \frac{x^5}{10} - \frac{x^7}{42}  + \frac{x^9}{216} + \dots \right)$

Onde os 5 primeiros termos são são iguais aos termos de $\frac{2}{\sqrt{\pi}} \frac{(-1)^k x^{2k+1}}{i! (2k + 1)}$, para $k=0..4$. Para $k \ne 4$.

\subsection*{c)}

Para achar uma aproximação basta notar que para séries alternantes o erro de truncamento $R_n \le \rvert a_{n+1} \rvert$.
Assim, pode-se fazer um algoritmo simples para achar $erf(1)$ com um erro de $10^{-7}$.
Usando o algoritmo em anexo no final, foi achado $erf(1) = 0.842700794090$, com 11 termos na soma.

\subsection*{d)}

Usando os mesmos 11 termos, com a segunda série foi obtido $erf(1) = 0.842700790029$.

\subsection*{e)}

A segunda série é mais difícil de usar como estimativa pois como não é alternada, não há um método fácil de testar a convergência. É possível saber que o resto está entre $\displaystyle \int_{n+1}^{\infty} \frac{2}{\sqrt{\pi}} e^{-x^2} \frac{2^t x^{2+1}}{1 \cdot 3 \cdot 5 \dots (2t+1)}$ e $\displaystyle \int_{n}^{\infty} \frac{2}{\sqrt{\pi}} e^{-x^2} \frac{2^t x^{2+1}}{1 \cdot 3 \cdot 5 \dots (2t+1)}$, porém essas integrais são difíceis de estimar, o que torna o processo inviável.



\section*{1.2.25}
\subsection*{a)}

Quero mostrar que $f$ é contínua em todo $x \in (a,b)$. Ou seja, dado um $y \in (a,b)$, se $\rvert y - x \rvert < \delta$ então $\rvert f(y) - f(x) \rvert < \epsilon, \forall \epsilon > 0$.\\
Como $f$ satisfaz a condição de \emph{Lipschitz} em $[a,b]$, então $\rvert f(y) - f(x) \rvert < L \rvert y - x \rvert$. Mas como $y \in (a,b)$, $y = x + \alpha$ para $\alpha$ suficientemente pequeno. Então pode-se reescrever a condição de \emph{Lipschitz} como $\rvert f(y) - f(x) \rvert < L \rvert \alpha  \rvert$. Como podemos tomar $y$ tão próximo de $x$ quanto se queira, para um dado $\epsilon$ podemos fazer com que $L \rvert \alpha \rvert < \epsilon$ tomando $y$ perto o suficiente de $x$.
Ou seja, dado um $\epsilon > 0$, se $\rvert y - x \rvert < \frac{\epsilon}{L}$ então $\rvert f(y) - f(x) \rvert < L \rvert \alpha \rvert < \epsilon$.\\
Portanto $f$ é contínua em $(a,b)$.

Se $x=a$, pode-se seguir o mesmo argumento, porém, com $y > x$. E se $x=b$, $y<x$.

\subsection*{b)}

Como $f$ tem derivada contínua em $[a,b]$, pelo teorema do valor médio, $\forall x,y \in [a,b]$ existe $z \in [x,y]$ tal que $f'(z) = \frac{f(y) - f(x)}{y-x}$.
Mas como a dervida de $f$ é limitada em $[a,b]$, $\rvert f'(z) \rvert < L$. Ou seja, $ \rvert \frac{f(y) - f(x)}{y-x} \rvert < L$, então $\rvert f(y) - f(x) \rvert < \rvert (y - x) \rvert L$.
Logo, $f$ satisfaz a condição de \emph{Lipschitz}.

\subsection*{c)}

Um exemplo de função contínua que não satisfaz a condição de \emph{Lipschitz} é $f(x) = \sqrt{x}$ em $[0,1]$.\\
Supondo que $f$ satisfaz a condição, então $\forall x,y \in [0,1], \rvert f(y) - f(x) \rvert < L \rvert y - x \rvert$. \\
Isolando $L$: $ \rvert \frac{f(y) - f(x)}{y-x} \rvert < L$. Ou seja, a derivada de $f$ é limitada em $[0,1]$. Mas sabemos que $f'(x) = \frac{1}{2\sqrt{x}}$, e que $\displaystyle \lim_{x \to 0} f'(x) = \infty$.
Portanto $f'$ não é limitida em $(0,1]$. O que é um absurdo, logo, $f$ não satisfaz a condição de \emph{Lipschitz}.
  
  
\section*{1.2.4}

\begin{center}
  
  \begin{tabular}{ | c | c || c | c | c |}
    \hline
    Operação & Exato & Truncando & Erro Absoluto & Erro Relativo \\
    \hline
    \rule{0pt}{3.5ex} $\frac{4}{5}+\frac{1}{3}$ & $1.133\dots$ & $0.113 \cdot 10^1$ & $0.0033\dots$  & $0.0029411$  \\[1.5ex]
    $\frac{4}{5}\times\frac{1}{3}$ & $0.266\dots$ & $0.266 \cdot 10^0$ & $0.00066\dots$  & $0.0025$  \\[1.5ex]
    $\left( \frac{1}{3}-\frac{3}{11} \right) + \frac{3}{20}$ & $0.210606\dots$ & $0.211 \cdot 10^0$ & $0.0003939\dots$  & $0.0018705$  \\[1.5ex]
    $\left( \frac{1}{3}+\frac{3}{11} \right) - \frac{3}{20}$ & $0.456060\dots$ & $0.455 \cdot 10^0$ & $0.0010606\dots$  & $0.0023255$  \\[1.5ex]
    \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
  
  \begin{tabular}{ | c | c || c | c | c |}
    \hline
    Operação & Exato & Arredondando & Erro Absoluto & Erro Relativo \\
    \hline
    \rule{0pt}{3.5ex} $\frac{4}{5}+\frac{1}{3}$ & $1.133\dots$ & $0.113 \cdot 10^1$ & $0.0033\dots$  & $0.0029411$  \\[1.5ex]
    $\frac{4}{5}\times\frac{1}{3}$ & $0.266\dots$ & $0.266 \cdot 10^0$ & $0.00066\dots$  & $0.0025$  \\[1.5ex]
    $\left( \frac{1}{3}-\frac{3}{11} \right) + \frac{3}{20}$ & $0.210606\dots$ & $0.21 \cdot 10^0$ & $0.0006060\dots$  & $0.00287776$  \\[1.5ex]
    $\left( \frac{1}{3}+\frac{3}{11} \right) - \frac{3}{20}$ & $0.456060\dots$ & $0.456 \cdot 10^0$ & $0.00006060\dots$  & $0.00013289$  \\[1.5ex]
    \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\section*{1.2.5}

\subsection*{a)}
$133 + 0.921 = 133.921$ \\
$fl(fl(0.133 \cdot 10^3) + fl(0.921 \cdot 10^0)) = fl(0.133921 \cdot 10^3) = 0.134 \cdot 10^3$

Erro absoluto = 0.079\\
Erro relativo = 0.0005899

\subsection*{c)}

$(121 - 0.327) - 119 = 1.673$ \\
$fl(fl(fl(121) - fl(0.327)) - fl(119)) = fl(fl(0.121 \cdot 10^3 - 0.327 \cdot 10^0) - 0.119 \cdot 10^3) = fl(fl(0.120673 \cdot 10^3) - 0.119 \cdot 10^3) = fl(0.121 \cdot 10^3 - 0.119 \cdot 10^3) = fl(0.002 \cdot 10^3) = 2$ \\

Erro absoluto = 0.327\\
Erro relativo = 0.195457

\subsection*{g)}

$\left( \frac{2}{9} \right) \times \left( \frac{9}{7} \right) = \frac{2}{7} = 0.285714285714\dots$ \\[1.5ex]
$\left( \frac{2}{9} \right) \times \left( \frac{9}{7} \right) = fl(fl(0.222\dots) \times fl(1.285714\dots)) = fl(0.222 \cdot 10^0 \times 0.129 \cdot 10^1) = $ \\ $fl(0.28638 \cdot 10^0) = 0.286 \cdot 10^0$.

Erro absoluto = 0.00028571 \\
Erro relativo = 0.001


\section*{1.2.9}

$P_3(x) = x - \frac{x^3}{3} + \frac{x^5}{5}$ \\

\subsection*{a)}

$\pi = 4 \left( arctan(\frac{1}{2}) + arctan(\frac{1}{3}) \right) = 3.141592653589793$ \\
$4 \left( P_3(\frac{1}{2}) + P_3(\frac{1}{3}) \right) = 3.1455761316$ \\

Erro absoluto = 0.003983 \\
Erro relativo = 0.0012679

\subsection*{b)}

$\pi = 16 arctan(\frac{1}{5}) - 4 arctan(\frac{1}{239}) = 3.141592653589793$ \\
$16 P_3(\frac{1}{5}) - 4 P_3(\frac{1}{239}) = 3.141621029$ \\

Erro absoluto = 0.000028375735 \\
Erro relativo = 0.00000903227

\section*{1.2.15}

\subsection*{a)}

\begin{center}
  
  \begin{tabular}{ |c|c|c| }
    \hline
    Sinal & Expoente & Mantissa \\
    \hline
    0 & 10000001010 & 1001001100000000000000000000000000000000000000000000 \\
    + & $2^{1024+8+2-1023}$ & $1 + 2^{-1} + 2^{-4} + 2^{-7} + 2^{-8}$ \\
    + & $2^{11}$ & $1 + 2^{-1} + 2^{-4} + 2^{-7} + 2^{-8}$ \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{center}

Portanto, o número indicado é $2^{11} + 2^{10} + 2^{7} + 2^{4} + 2^{3} = 3224$

\subsection*{b)}

\begin{center}
  
  \begin{tabular}{ |c|c|c| }
    \hline
    Sinal & Expoente & Mantissa \\
    \hline
    1 & 10000001010 & 1001001100000000000000000000000000000000000000000000 \\
    - & $2^{1024+8+2-1023}$ & $1 + 2^{-1} + 2^{-4} + 2^{-7} + 2^{-8}$ \\
    - & $2^{11}$ & $1 + 2^{-1} + 2^{-4} + 2^{-7} + 2^{-8}$ \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{center}

Portanto, o número indicado é $- (2^{11} + 2^{10} + 2^{7} + 2^{4} + 2^{3}) = -3224$

\section*{1.2.16}

\subsection*{a)}

Para achar o próximo número, basta somar 1 no menor bit da mantissa. E para achar o anterior, é necessário subtrair 1 do menor bit.
Assim:

\begin{center}
  
  \begin{tabular}{|l|c|c|c| }
    \hline
    & Sinal & Expoente & Mantissa \\
    \hline
    Próximo & 0 & 10000001010 & 1001001100000000000000000000000000000000000000000001 \\
    Anterior & 0 & 10000001010 & 1001001011111111111111111111111111111111111111111111 \\    
    \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\subsection*{b)}

Aqui, como o número é negativo, é necessário fazer o inverso. Para achar o próximo número, é necessário subtrair 1 do menor bit da mantissa. E para achar o anterior, é necessário adicionar 1 no menor bit.
Assim:

\begin{center}
  
  \begin{tabular}{|l|c|c|c| }
    \hline
    & Sinal & Expoente & Mantissa \\
    \hline    
    Próximo & 1 & 10000001010 & 1001001011111111111111111111111111111111111111111111 \\
    Anterior & 1 & 10000001010 & 1001001100000000000000000000000000000000000000000001 \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{center}


\section*{1.2.24}

Assumindo que y seja normalizado, então $y=0.d_1d_2\dots d_k\dots d_m \cdot 10^n, d_1 \ne 0$. \\

Se $d_{k+1} < 5$ então $fl(y) = 0.d_1d_2\dots d_k \cdot 10^n$.

Então $\displaystyle \biggr\rvert \frac{y - fl(y)}{y} \biggr\rvert = \biggr\rvert \frac{0.d_1d_2\dots d_k\dots d_m \cdot 10^n - 0.d_1d_2\dots d_k \cdot 10^n}{0.d_1d_2\dots d_m \cdot 10^n} \biggr\rvert = \biggr\rvert \frac{0.d_{k+1} \dots d_m \cdot 10^{n-k}}{0.d_1d_2\dots d_m \cdot 10^n} \biggr\rvert = \biggr\rvert \frac{0.d_{k+1} \dots d_m \cdot 10^{-k}}{0.d_1d_2\dots d_m} \biggr\rvert$.\\

Mas como y está normalizado, o menor valor que $0.d_1d_2\dots d_m$ pode atingir é $0.1$. Portanto $\biggr\rvert \frac{0.d_{k+1} \dots d_m \cdot 10^{-k}}{0.d_1d_2\dots d_m} \biggr\rvert \le \biggr\rvert \frac{0.d_{k+1} \dots d_m \cdot 10^{-k}}{0.1} \biggr\rvert$. E como $d_{k+1} < 5$ então $0.d_{k+1} \dots d_m < 0.5$. Portanto $\biggr\rvert \frac{0.d_{k+1} \dots d_m \cdot 10^{-k}}{0.1} \biggr\rvert < \biggr\rvert \frac{0.5 \cdot 10^{-k}}{0.1} \biggr\rvert = 0.5 \cdot 10^{-k+1}$. Logo, se $d_{k+1} < 5$ então $\displaystyle \biggr\rvert \frac{y - fl(y)}{y} \biggr\rvert < 0.5 \cdot 10^{-k+1}$.\\[1.5ex]

Agora se $d_{k+1} \ge 5$ então $fl(y) = 0.d_1d_2\dots d_k \cdot 10^n + 1 \cdot 10^{n-k}$.
Então $\displaystyle \biggr\rvert \frac{y - fl(y)}{y} \biggr\rvert = \biggr\rvert \frac{0.d_1d_2\dots d_k\dots d_m \cdot 10^n - 0.d_1d_2\dots d_k \cdot 10^n - 10^{n-k}}{0.d_1d_2\dots d_m \cdot 10^n} \biggr\rvert = \biggr\rvert \frac{0.d_{k+1} \dots d_m \cdot 10^{n-k} - 10^{n-k}}{0.d_1d_2\dots d_m \cdot 10^n} \biggr\rvert = \biggr\rvert \frac{(0.d_{k+1} \dots d_m - 1) \cdot 10^{-k}}{0.d_1d_2\dots d_m} \biggr\rvert$.\\

Como o maior valor para $\rvert 0.d_{k+1} \dots d_m - 1 \rvert$ é para o menor valor possível de $d_{k+1}$, que é $0.5$. E assim como no outro caso, $0.d_1d_2\dots d_m \ge 0.1$. $\biggr\rvert \frac{(0.d_{k+1} \dots d_m - 1) \cdot 10^{-k}}{0.d_1d_2\dots d_m} \biggr\rvert \le 0.5 \cdot 10^{-k+1}$

\section*{1.2.25}

\subsection*{a)}

O maior número representado é $0.9999 \cdot 10^{15}$, que contém 15 dígitos. O maior $m!$ que pode ser representado com 15 dígitos é 17!.
Nesse número ocorrerá erros de arredondamento pelo número limitado de elementos na mantissa, mas só ocorrerá erro de overflow ao computar $18 \cdot 17!$, que contém no mínimo 16 dígitos.

\subsection*{b)}

$\displaystyle \binom{m}{k} = \frac{m!}{k!(m-k)!} = \frac{\displaystyle\prod_{i=1}^{m} i}{\displaystyle k! \prod_{i=1}^{m-k} i} = \frac{\displaystyle \prod_{i=m-k+1}^{m} i}{k!} = \left( \frac{m}{k} \right) \left( \frac{m-1}{k-1} \right) \dots \left( \frac{m-k+1}{k-k+1} \right)$

\subsection*{c)}

Iterativamente, pode-se ver que o último $\displaystyle \binom{m}{3} < 0.9999 \cdot 10^{15}$ é $\displaystyle \binom{181707}{3}$

\newpage

\section*{Códigos}

\subsection*{1.1.24.c}
\lstinputlisting[language=Python]{erf_a.py}




\end{document}
